
A természetes nyelv feldolgozás (natural language processing, NLP) a számítástudomány azon része, mely a nyelvvel foglalkozik, főként abból a célból, hogy egy gép megértse a természetes nyelvet, szemantikailag elemezze azt vagy esetleg ő maga generáljon olyan mondatokat, melyeket potenciálisan kitermelhet a nyelv (szintaktikailag helyes). Egyfajta metszete a számítástechnikának a nyelvészettel: morfológiára (lexikológiára?) és generatív grammatikára épül.

Az NLP célja egy tetszőleges természetes nyelv mondatainak elemzése. A karakterlánc feldolgozásának végén jelentésekkel fogja ellátni a szavakat, meg fogja tudni állapítani, hogy melyiknek mi a szófaja, sőt a szavak közötti kapcsolatokat is képes lesz felismerni.

\section{Generatív grammatika}
\input{chapters/generativegrammar}

\section{spaCy}

A spaCy egy nyílt forráskódú pythonban és cythonban megírt, természetes nyelv feldolgozással foglalkozó könyvtár, mely lehetővé teszi és leegyszerűsíti a szöveggel való munkát, hisz minden elvárt funkcionalitással rendelkezik. Néhány az elvárt funkcionalitások közül például a tokenization, a part-of-speech (POS) tagging, a dependency parsing és a lemmatization.

\subsubsection{Tokenizáció}

A tokenizáció az a folyamat, amikor a nyelv feldolgozása során a mondatok szavakra, mondatjelekre bontódnak. Ez azt jelenti, hogy a rendszer meg tudja különböztetni például, hogy a mondatot lezáró pontot és egy rövidítésben szereplő, azonos írásjelet másképp kezelje. Az "U.K"-beli két pont nem mondatokat zár le, nem külön tokenként viselkedik, míg az "Apple is looking at buying U.K. startup for \$1 billion." mondat végén levő pont már külön nyelvi egységként kezelendő.  

https://spacy.io/usage/linguistic-features

\subsubsection{POS tagging}

A tokenizáció után a könyvtár egy statisztikai modellnek köszönhetően minden egyes szó esetén képes megjósolni, hogy az milyen szófajhoz tartozhat. Ez a statisztikai modell példák alapján keletkezik, annyi példa alapján, amennyi elégésges ahhoz, hogy általános mintákat fedezzen fel a nyelvben és ezeket észrevéve egy konkrét mondatban, helyesen következtessen. A spaCy százalékokat társít a címkékhez és a szó környezetétől függően, a kontextusa és az eddig látott minták alapján meg fogja tudni állapítani annak szófaját. Innen is az angol kifejezés, a POS a Part-Of-Speech rövidítése, mely szófajt jelent.

\subsubsection{Dependency parsing}

A dependency parsing a korábban említett függőség alapú levezetési fán alapszik. A spaCy meg tudja állapítani, hogy melyik szóhoz melyik szó tartozik, a nódusok szavak és a nódusok közti kapcsolatok a nyelvi kapcsolatokat jelentik. A melléknevek főnevekhez, a határozószók igékhez kapcsolódnak. Az alábbi példában szerkezetileg az "a" névelő a "sentence" főnév gyermeke, és jól látható, hogy az "is" ige hogyan köti össze a "This" névmást a "sentence" főnévvel.

\includegraphics[width=100mm,scale=0.8]{images/dependency_parsing.png}

\subsubsection{Lemmatization}

A lexéma a szókészlet alapegysége. Néhány nyelvész szerint nem más, mint a szótári szó. A spaCy könyvtárban a szótári alakra hozás funkcionalitás is használható. A lemma\_ attribútum segítségével a szavak magva fejthető ki, azaz a szavak lexémája. Az angol nyelvben például az "is" igéből "be" lesz és a "forgotten" igéből pedig "forget".

Bokor József. Szókészlettan. A. Jászó Anna (szerk.) A magyar nyelv könyve. 8. kiadás. Budapest: Trezor. 2007. ISBN 978-963-8144-19-5. 164–196. o. (Hozzáférés: 2017. december 13)